\section{Cząsteczki}

\subsection{Rozdzielenie ruchu jąder i elektronów dla cząsteczki dwuatomowej}
\label{ssc:rozdz_j_e}

Rozważmy dwuatomową molekułę złożoną z jąder $a$ i $b$ o masach $M_a$ i $M_b$ opisanych wektorami wodzącymi $\mathbf{R}_a$ i $\mathbf{R}_b$ oraz $N$ elektronów opisanych wektorami $\mathfrak{r}_i$\footnote{$\mathfrak{r}_i = (\mathscr{X}_i; \mathscr{Y}_i; \mathscr{Z}_i)$.}. Hamiltonian tego układu ma postać
	\beq
	\hat{\mathcal{H}} = -\frac{\hbar^2}{2 M_a} \Delta_{\mathbf{R}_a} - \frac{\hbar^2}{2 M_b} \Delta_{\mathbf{R}_b} - \frac{\hbar^2}{2 m} \sum_{i = 1}^N \Delta_{\mathfrak{r}_i} + \hat{V},
	\label{eq:cz_ham}
	\eeq
gdzie
	\beq
	\hat{V} = \frac{e^2}{4 \pi \epsilon_0} \left[ \frac{Z_a Z_b}{|\mathbf{R}_a - \mathbf{R}_b|} - \sum_{i = 1}^N \left( \frac{Z_a}{|\mathbf{R}_a - \mathfrak{r}_i|} + \frac{Z_b}{|\mathbf{R}_b - \mathfrak{r}_i|} \right) +
	\sum_{i = 1}^{n - 1} \sum_{j = i + 1}^N \frac{1}{|\mathfrak{r}_i - \mathfrak{r}_j|} \right].
	\eeq
W tym przypadku, podobnie jak w rodziale~\ref{rz:sep_trans}, możemy dokonać separacji ruchu srodka masy układu wprowadzając nowe współrzędne: trzy współrzędne srodka masy cząsteczki\footnote{$\vd{R} = (\mathcal{X}; \mathcal{Y}; \mathcal{Z})$.}
	\beq
	\vd{R} = \frac{M_a \mathbf{R}_a + M_b \mathbf{R}_b + m \sum_{i = 1}^N \mathfrak{r}_i}{M},
	\label{eq:cz_wsp_Rsm}
	\eeq
gdzie
	\beq
	M = M_a + M_b + n m
	\eeq
jest masą cząsteczki, trzy współrzędne wektora łączącego obydwa jądra
	\beq
	\mathbf{R} = \mathbf{R}_a - \mathbf{R}_b
	\label{eq:cz_wsp_R}
	\eeq
oraz $3 n$ współrzędnych elektronów względem srodka wiązania
	\beq
	\mathbf{r}_i = \mathfrak{r}_i - \frac{\mathbf{R}_a + \mathbf{R}_b}{2}.
	\label{eq:cz_wsp_ri}
	\eeq
Aby wyrazić hamiltonian~(\ref{eq:cz_ham}) w nowych współrzędnych, musimy wykonać proste, acz nieco uciążliwe, różniczkowanie metodą łańcuchową:
	\beq
	\begin{split}
	\frac{\partial}{\partial X_a} & =
	\frac{\partial \mathcal{X}}{\partial X_a} \frac{\partial}{\partial \mathcal{X}} +
	\frac{\partial \mathcal{Y}}{\partial X_a} \frac{\partial}{\partial \mathcal{Y}} +
	\frac{\partial \mathcal{Z}}{\partial X_a} \frac{\partial}{\partial \mathcal{Z}} +
	\frac{\partial X}{\partial X_a} \frac{\partial}{\partial X} +
	\frac{\partial Y}{\partial X_a} \frac{\partial}{\partial Y} +
	\frac{\partial Z}{\partial X_a} \frac{\partial}{\partial Z} + \\
	 & + \sum_{i = 1}^N \left( \frac{\partial x_i}{\partial X_a} \frac{\partial}{\partial x_i} +
	\frac{\partial y_i}{\partial X_a} \frac{\partial}{\partial y_i} +
	\frac{\partial z_i}{\partial X_a} \frac{\partial}{\partial z_i}
	\right) = \\
	 & = \frac{M_a}{M} \frac{\partial}{\partial \mathcal{X}} + \frac{\partial}{\partial X} - \frac{1}{2} \sum_{i = 1}^N \frac{\partial}{\partial x_i},
	\end{split}
	\eeq
skąd od razu dostajemy
	\beq
	\frac{\partial}{\partial X_b} = \frac{M_b}{M} \frac{\partial}{\partial \mathcal{X}} - \frac{\partial}{\partial X} - \frac{1}{2} \sum_{i = 1}^N \frac{\partial}{\partial x_i}
	\eeq
i podobnie dla pochodnych po współrzędnych $Y_a$, $Z_a$, $Y_b$ i $Z_a$. Pozostają jeszcze pochodne po współrzędnych elektronowych:
	\beq
	\begin{split}
	\frac{\partial}{\partial \mathscr{X}_i} & =
	\frac{\partial \mathcal{X}}{\partial \mathscr{X}_i} \frac{\partial}{\partial \mathcal{X}} +
	\frac{\partial \mathcal{Y}}{\partial \mathscr{X}_i} \frac{\partial}{\partial \mathcal{Y}} +
	\frac{\partial \mathcal{Z}}{\partial \mathscr{X}_i} \frac{\partial}{\partial \mathcal{Z}} +
	\frac{\partial X}{\partial \mathscr{X}_i} \frac{\partial}{\partial X} +
	\frac{\partial Y}{\partial \mathscr{X}_i} \frac{\partial}{\partial Y} +
	\frac{\partial Z}{\partial \mathscr{X}_i} \frac{\partial}{\partial Z} + \\
	 & + \sum_{j = 1}^N \left( \frac{\partial x_j}{\partial \mathscr{X}_i} \frac{\partial}{\partial x_j} +
	\frac{\partial y_j}{\partial \mathscr{X}_i} \frac{\partial}{\partial y_j} +
	\frac{\partial z_j}{\partial \mathscr{X}_i} \frac{\partial}{\partial z_j} \right) = \\
	 & = \frac{m}{M} \frac{\partial}{\partial \mathcal{X}} + \frac{\partial}{\partial x_i}
	\end{split}
	\eeq
i podobnie dla pochodnych po współrzędnych $\mathscr{Y}_i$ i $\mathscr{Z}_i$. Teraz możemy obliczyć drugie pochodne:
	\beq
	\begin{split}
	\frac{\partial^2}{\partial X_a^2} & =
	\left( \frac{M_a}{M} \frac{\partial}{\partial \mathcal{X}} + \frac{\partial}{\partial X} - \frac{1}{2} \sum_{i = 1}^N \frac{\partial}{\partial x_i} \right)
	\left( \frac{M_a}{M} \frac{\partial}{\partial \mathcal{X}} + \frac{\partial}{\partial X} - \frac{1}{2} \sum_{i = 1}^N \frac{\partial}{\partial x_i} \right) = \\
	 & = \left( \frac{M_a}{M} \right)^2 \frac{\partial^2}{\partial \mathcal{X}^2} +
	\frac{\partial^2}{\partial X^2} +
	\frac{1}{4} \left( \sum_{i = 1}^N \frac{\partial}{\partial x_i} \right)^2 +
	\frac{2 M_a}{M} \frac{\partial^2}{\partial \mathcal{X} \partial X} -
	\frac{\partial}{\partial X} \sum_{i = 1}^N \frac{\partial}{\partial x_i} -
	\frac{M_a}{M} \frac{\partial}{\partial \mathcal{X}} \sum_{i = 1}^N \frac{\partial}{\partial x_i},
	\end{split}
	\label{eq:cz_d2dXa2}
	\eeq
	
	\beq
	\begin{split}
	\frac{\partial^2}{\partial X_b^2} & =
	\left( \frac{M_b}{M} \frac{\partial}{\partial \mathcal{X}} - \frac{\partial}{\partial X} - \frac{1}{2} \sum_{i = 1}^N \frac{\partial}{\partial x_i} \right)
	\left( \frac{M_b}{M} \frac{\partial}{\partial \mathcal{X}} - \frac{\partial}{\partial X} - \frac{1}{2} \sum_{i = 1}^N \frac{\partial}{\partial x_i} \right) = \\
	 & = \left( \frac{M_b}{M} \right)^2 \frac{\partial^2}{\partial \mathcal{X}^2} +
	\frac{\partial^2}{\partial X^2} +
	\frac{1}{4} \left( \sum_{i = 1}^N \frac{\partial}{\partial x_i} \right)^2 -
	\frac{2 M_b}{M} \frac{\partial^2}{\partial \mathcal{X} \partial X} +
	\frac{\partial}{\partial X} \sum_{i = 1}^N \frac{\partial}{\partial x_i} -
	\frac{M_b}{M} \frac{\partial}{\partial \mathcal{X}} \sum_{i = 1}^N \frac{\partial}{\partial x_i},
	\end{split}
	\label{eq:cz_d2dXb2}
	\eeq
	
	\beq
	\frac{\partial^2}{\partial \mathscr{X}_i^2} =
	\left( \frac{m}{M} \frac{\partial}{\partial \mathcal{X}} + \frac{\partial}{\partial x_i} \right)
	\left( \frac{m}{M} \frac{\partial}{\partial \mathcal{X}} + \frac{\partial}{\partial x_i} \right) =
	\left( \frac{m}{M} \right)^2 \frac{\partial^2}{\partial \mathcal{X}^2} +
	\frac{\partial^2}{\partial x_i^2} +
	\frac{2 m}{M} \frac{\partial^2}{\partial \mathcal{X} \partial x_i}
	\label{eq:cz_d2dXi2}
	\eeq
i podobnie dla pozostałych współrzędnych. Wstawiając~(\ref{eq:cz_d2dXa2}), (\ref{eq:cz_d2dXb2}) i~(\ref{eq:cz_d2dXi2}) do hamiltonianu~(\ref{eq:cz_ham}) uzyskujemy hamiltonian w nowych współrzędnych:
	\beq
	\hat{\mathcal{H}} =
	\underbrace{-\frac{\hbar^2}{2 M} \Delta_{\vd{R}}}_{\hat{T}_{\vd{R}}}
	\underbrace{-\frac{\hbar^2}{2 m} \sum_{i = 1}^N \Delta_{\mathbf{r}_i} + \hat{V}}_{\hat{H}_0}
	\underbrace{-\frac{\hbar^2}{2 \mu} \Delta_\mathbf{R}}_{\hat{H}'}
	\underbrace{-\frac{\hbar^2}{8 \mu} \left( \sum_{i = 1}^N \nabla_{\mathbf{r}_i} \right)^2 -
	\frac{\hbar^2}{2} \left( \frac{1}{M_a} - \frac{1}{M_b} \right) \nabla_\mathbf{R} \sum_{i = 1}^N \nabla_{\mathbf{r}_i}}_{\hat{H}''},
	\label{eq:cz_ham_nwwsp}
	\eeq
przy czym z zależności~\eqref{eq:cz_wsp_Rsm},~\eqref{eq:cz_wsp_R}~i~\eqref{eq:cz_wsp_ri} od razu uzyskujemy zależności pozwalające zapisać operator $\hat{V}$ w nowych współrzędnych:
	\beq
	\begin{cases}
	|\mathbf{R}_a - \mathbf{R}_b| = R \\
	|\mathbf{r}_i - \mathfrak{r}_j| = |\mathbf{r}_i - \mathbf{r}_j| \\
	|\mathbf{R}_a - \mathfrak{r}_i| = |\frac{\mathbf{R}}{2} - \mathbf{r}_i| \\
	|\mathbf{R}_b - \mathfrak{r}_i| = |\frac{\mathbf{R}}{2} + \mathbf{r}_i|
	\end{cases}.
	\eeq
W hamiltonianie~(\ref{eq:cz_ham_nwwsp}) $\hat{T}_{\vd{R}}$ jest operatorem energii kinetycznej srodka masy cząsteczki, nie zawiera więc niczego interesującego z naszego punktu widzenia. Zauważmy, że dla $M_a \rightarrow \infty$ i $M_b \rightarrow \infty$, $\hat{\mathcal{H}} \rightarrow \hat{H}_0$, tak więc $\hat{H}_0$ jest operatorem energii elektronów w cząsteczce z nieskończenie ciężkimi jądrami. Człon $\hat{H}'$ jest operatorem energii kinetycznej związanej ze zmianą długosci wektora $\mathbf{R}$ (czyli z oscylacjami) lub ze zmianą jego kierunku (czyli z rotacjami). Ostatni człon, $\hat{H}''$, opisuje sprzężenie ruchu jąder i elektronów. Zaniedbując tę poprawkę, będziemy więc zajmować się równaniem Schrödingera z operatorem
	\beq
	\hat{H} = \hat{H}_0 + \hat{H}'.
	\label{eq:cz_H0Hp}
	\eeq
\emph{Elektronowe równanie Schrödingera} opisuje energię elektronów w polu nieskończenie ciężkich jąder, jest to więc rówanie operatorowe z hamiltonianem $\hat{H}_0$. W hamiltonianie tym (konkretnie --- w jego członie potencjalnym) występuje zależnosć od odległosci międzyjądrowej $R$, zatem rozwiązania tego równania, oprócz współrzędnych poszczególnych elektronów, muszą zawierać także odległosć międzyjądrową. W praktyce równanie to rozwiązuje się dla danego $R$, który w takim podejsciu staje się parametrem tego równania, samo rówanie ma zas postać
	\beq
	\hat{H}_0 \psi_k(\mathbf{r}_1; \mathbf{r}_2; \ldots; \mathbf{r}_N; R) =
	E_k^0(R) \psi_k(\mathbf{r}_1; \mathbf{r}_2; \ldots; \mathbf{r}_N; R)
	\label{eq:cz_rsel}
	\eeq
i jest rozwiązywane przy ustalonej geometrii molekuły. Zakładamy ponadto, że funkcje $\psi_k$ są rzeczywiste. Poszukujemy teraz rozwiązań równania Schrödingera z całkowitym hamiltonianem:
	\beq
	\hat{H} \Psi(\mathbf{r}_1; \mathbf{r}_2; \ldots; \mathbf{r}_N; \mathbf{R}) =
	E \Psi(\mathbf{r}_1; \mathbf{r}_2; \ldots; \mathbf{r}_N; \mathbf{R}).
	\label{eq:cz_rscalk}
	\eeq
Rozwiązania równania~(\ref{eq:cz_rscalk}) możemy zapisać przy użyciu rozwiązań równania~(\ref{eq:cz_rsel}):
	\beq
	\Psi(\mathbf{r}_1; \mathbf{r}_2; \ldots; \mathbf{r}_N; \mathbf{R}) =
	\sum_{c = 0}^\infty \psi_c(\mathbf{r}_1; \mathbf{r}_2; \ldots; \mathbf{r}_N; R) f_c(\mathbf{R}).
	\label{eq:cz_niead}
	\eeq
Ponieważ jądra są znacznie cięższe od elektronów (a więc mają znacznie większą bezwładnosć), uzasadnione jest założenie, że elektrony dostosowują swe położenie do aktualnej geometrii jąder błyskawicznie, bez strat energii, czyli \emph{adiabatycznie}. W ujęciu formalnym przybliżenie to, czyli tzw. \emph{przybliżenie adiabatyczne}, ma postać
	\beq
	\Psi(\mathbf{r}_1; \mathbf{r}_2; \ldots; \mathbf{r}_N; \mathbf{R}) =
	\psi_k(\mathbf{r}_1; \mathbf{r}_2; \ldots; \mathbf{r}_N; R) f_k(\mathbf{R}),
	\label{eq:cz_ad}
	\eeq
a więc jest ograniczeniem rozwinięcia~(\ref{eq:cz_niead}) do zaledwie jednego członu. Łącząc~(\ref{eq:cz_H0Hp}), (\ref{eq:cz_rscalk}) i~(\ref{eq:cz_ad}) uzyskujemy równanie Schrödingera w przybliżeniu adiabatycznym:
	\beq
	(\hat{H}_0 + \hat{H}') \psi_k(\mathbf{r}_1; \mathbf{r}_2; \ldots; \mathbf{r}_N; R) f_k(\mathbf{R}) =
	E \psi_k(\mathbf{r}_1; \mathbf{r}_2; \ldots; \mathbf{r}_N; R) f_k(\mathbf{R}).
	\label{eq:cz_rs_nd}
	\eeq
W dalszej częsci rozważań potrzebna nam będzie wartosć wyrażenia $\Delta_\mathbf{R} \psi_k(\mathbf{r}_1; \mathbf{r}_2; \ldots; \mathbf{r}_N; R) f_k(\mathbf{R})$. Korzystając z zależnosci
	\beq
	\Delta_\mathbf{R} = \nabla_\mathbf{R} \nabla_\mathbf{R}
	\eeq
i z faktu, że operator $\nabla_\mathbf{R}$ jest wektorowym operatorem zawierającym pierwsze pochodne, możemy zapisać
	\beq
	\begin{split}
	\Delta_\mathbf{R} \psi_k(\mathbf{r}_1; \mathbf{r}_2; \ldots; \mathbf{r}_N; R) f_k(\mathbf{R}) & =
	\nabla_\mathbf{R} \nabla_\mathbf{R} \psi_k(\mathbf{r}_1; \mathbf{r}_2; \ldots; \mathbf{r}_N; R) f_k(\mathbf{R}) = \\
	 & = \nabla_\mathbf{R} [f_k(\mathbf{R}) \nabla_\mathbf{R} \psi_k(\mathbf{r}_1; \mathbf{r}_2; \ldots; \mathbf{r}_N; R) +
	\psi_k(\mathbf{r}_1; \mathbf{r}_2; \ldots; \mathbf{r}_N; R) \nabla_\mathbf{R} f_k(\mathbf{R})] = \\
	 & = \psi_k(\mathbf{r}_1; \mathbf{r}_2; \ldots; \mathbf{r}_N; R) \Delta_\mathbf{R} f_k(\mathbf{R}) +
	f_k(\mathbf{R}) \Delta_\mathbf{R} \psi_k(\mathbf{r}_1; \mathbf{r}_2; \ldots; \mathbf{r}_N; R) + \\
	 & + 2 \nabla_\mathbf{R} \psi_k(\mathbf{r}_1; \mathbf{r}_2; \ldots; \mathbf{r}_N; R) \nabla_\mathbf{R} f_k(\mathbf{R}).
	\end{split}
	\label{eq:cz_nablapsik}
	\eeq
Ponieważ pochodna funkcji stałej jest zerem, zachodzi
	\beq
	\nabla_\mathbf{R} 1 = 0,
	\eeq
zas korzystając z warunku normalizacji funkcji $\psi_k$
	\beq
	\braket{ \psi_k | \psi_k } = 1
	\eeq
uzyskujemy
	\beq
	\nabla_\mathbf{R} \braket{ \psi_k | \psi_k } =
	\braket{ \nabla_\mathbf{R} \psi_k | \psi_k } + \braket{ \psi_k | \nabla_\mathbf{R} | \psi_k } =
	2 \braket{ \psi_k | \nabla_\mathbf{R} | \psi_k } = 0.
	\label{eq:cz_pknpk0}
	\eeq
Mnożąc równanie~(\ref{eq:cz_rs_nd}) skalarnie przez $\bra{\psi_k}$ (a więc całkując je po współrzędnych elektronowych, nie zas po współrzędnej jądrowej $\mathbf{R}$) i korzystając z zależnosci~(\ref{eq:cz_rsel}), (\ref{eq:cz_nablapsik}) i~(\ref{eq:cz_pknpk0}) uzyskujemy \emph{równanie Schrödingera dla ruchu jąder}:
	\beq
	\left[ -\frac{\hbar^2}{2 \mu} \Delta_\mathbf{R} + E_k^0(R) + H'_{kk}(R) \right] f_k(\mathbf{R}) = E f_k(\mathbf{R}),
	\label{eq:cz_rsrj}
	\eeq
gdzie
	\beq
	H'_{kk}(R) = \braket{ \psi_k | \hat{H}' | \psi_k }
	\label{eq:cz_Hpkk}
	\eeq
jest członem opisującym wpływ ruchu jąder na energię elektronową. Zauważmy, że częsć operatorowa rówania~(\ref{eq:cz_rsrj}) sk{\l a}da się z operatora energii kinetycznej jąder oraz operatora energii potencjalnej dla ruchu jąder:
	\beq
	U_k(R) = E_k^0(R) + H'_{kk}(R).
	\eeq
Z zależnosci~(\ref{eq:cz_ham_nwwsp}) i~(\ref{eq:cz_Hpkk}) wynika, że
	\beq
	H'_{kk}(R) \thicksim \frac{1}{\mu},
	\eeq
jest to więc mała liczba. W \emph{przybliżeniu Borna-Oppenheimera} zakładamy
	\beq
	H'_{kk}(R) = 0,
	\eeq
co oznacza, iż energią potencjalną dla ruchu jąder jest tylko energia elektronowa $E_k^0(R)$.

Naszym celem jest znalezienie rozwiązań równania Schrödingera dla ruchu jąder:
	\beq
	\left[ -\frac{\hbar^2}{2 \mu} \Delta_\mathbf{R} + U_k(R) \right] f_k(\mathbf{R}) = E f_k(\mathbf{R}).
	\label{eq:cz_rsrj_Uk}
	\eeq
Zauważmy, że operator energii potencjalnej w równaniu~(\ref{eq:cz_rsrj_Uk}) jest sferycznie symetryczny (zależy tylko od składowej radialnej wektora $\mathbf{R}$). Mamy do czynienia z sytuacją podobną, jak w przypadku atomu wodoru. Domyslamy się, że i w tym wypadku możemy sfaktoryzować szukaną funkcję $f_k(\mathbf{R})$ na częsci kątową i radialną. Okazuje się, że rozwiązania równania~(\ref{eq:cz_rsrj_Uk}) można zapisać w postaci
	\beq
	f_k(\mathbf{R}) = Y(\theta; \phi) \frac{\chi_k(R)}{R}.
	\label{eq:cz_fkfakt}
	\eeq
Wstawiają funkcję~(\ref{eq:cz_fkfakt}) do równania~(\ref{eq:cz_rsrj_Uk}) i wyrażając laplasjan $\Delta_\mathbf{R}$ we współrzędnych sferycznych [wzór~(\ref{eq:lapl_sfer})] otrzymujemy
	\beq
	\left\{ -\frac{\hbar^2}{2 \mu R^2} \left[ 
	\frac{\partial}{\partial R} \left( R^2 \frac{\partial}{\partial R} \right) +
	\frac{1}{\sin{\theta}} \frac{\partial}{\partial \theta} \left( \sin{\theta} \frac{\partial}{\partial \theta} \right) +
	\frac{1}{\sin^2{\theta}} \frac{\partial^2}{\partial \phi^2} \right] + U_k(R) \right\} Y(\theta; \phi) \frac{\chi_k(R)}{R} =
	E Y(\theta; \phi) \frac{\chi_k(R)}{R}.
	\label{eq:cz_rsjr1}
	\eeq
Musimy więc obliczyć wyrażenie
	\beq
	\frac{d}{d R} \left[ R^2 \frac{d}{d R} \frac{\chi_k(R)}{R} \right] = \frac{d}{d R} [R \chi'_k(R) - \chi_k(R)] =
	R \frac{d^2 \chi_k(R)}{d R^2}.
	\label{eq:cz_chik}
	\eeq
Wstawiając wynik~(\ref{eq:cz_chik}) do równania~(\ref{eq:cz_rsjr1}) i dzieląc całosć obustronnie przez funkję~(\ref{eq:cz_fkfakt}) otrzymujemy
	\beq
	-\frac{\hbar^2}{2 \mu} \left\{ \frac{1}{\chi_k(R)} \frac{d^2 \chi_k(R)}{d R^2} +
	\frac{1}{Y(\theta; \phi) R^2} \left[ \frac{1}{\sin{\theta}} \frac{\partial}{\partial \theta} \left( \sin{\theta} \frac{\partial}{\partial \theta} \right) + \frac{1}{\sin^2{\theta}} \frac{\partial^2}{\partial \phi^2} \right] Y(\theta; \phi) \right\} +
	U_k(R) = E.
	\label{eq:cz_rsjr2}
	\eeq
Po prostych przekształceniach równanie~(\ref{eq:cz_rsjr2}) można zapisać w postaci
	\beq
	-\frac{R^2}{\chi_k(R)} \frac{d^2 \chi_k(R)}{d R^2} + \frac{2 \mu R^2}{\hbar^2} [U_k(R) - E] =
	\frac{1}{Y(\theta; \phi)} \left[ \frac{1}{\sin{\theta}} \frac{\partial}{\partial \theta} \left( \sin{\theta} \frac{\partial}{\partial \theta} \right) + \frac{1}{\sin^2{\theta}} \frac{\partial^2}{\partial \phi^2} \right] Y(\theta; \phi),
	\label{eq:cz_rsjr3}
	\eeq
czyli takiej, w której lewa strona zależy od zmiennej $R$, prawa zas --- od zmiennych $\theta$ i $\phi$. Ponieważ równanie~(\ref{eq:cz_rsjr3}) musi być spełnione dla wszystkich możliwych wartosci tych zmiennych, oznacza to, że obie strony tego równania są równe pewnej stałej, którą oznaczymy przez $\lambda$. Z równania~(\ref{eq:cz_rsjr3}) otrzymujemy więc dwa równania odpowiednio dla funkcji kątowej i radialnej. Równanie na funkcję kątową ma postać
	\beq
	\left[ \frac{1}{\sin{\theta}} \frac{\partial}{\partial \theta} \left( \sin{\theta} \frac{\partial}{\partial \theta} \right) + \frac{1}{\sin^2{\theta}} \frac{\partial^2}{\partial \phi^2} \right] Y(\theta; \phi) =
	\lambda Y(\theta; \phi).
	\label{eq:cz_kat}
	\eeq
Równanie~(\ref{eq:cz_kat}) ma taką samą postać jak równanie~(\ref{eq:l2_lm}) dla rotatora sztywnego. Zatem poszukiwane funkcje $Y$ to po prostu harmoniki sferyczne, zas
	\beq
	\lambda = -J (J + 1) \mbox{, } J \in \mathbb{N} \cup \{0\},
	\label{eq:cz_lambda}
	\eeq
gdzie $J$ jest liczbą kwantową rotacji. Korzysta{\j a}c z zależnosci~(\ref{eq:cz_rsjr3}) i~(\ref{eq:cz_lambda}) otrzymujemy równanie pozwalające wyznaczyć częsć radialną funkcji falowej~(\ref{eq:cz_fkfakt}):
	\beq
	\left[ -\frac{\hbar^2}{2 \mu} \frac{d^2}{d R^2} + V_{kJ}(R) \right] \chi_{kvJ}(R) = E_{kvJ} \chi_{kvJ}(R),
	\label{eq:cz_rad}
	\eeq
gdzie
	\beq
	V_{kJ}(R) = U_k(R) + J (J + 1) \frac{\hbar^2}{2 \mu R^2}.
	\label{eq:cz_pot_osc}
	\eeq
Równanie~(\ref{eq:cz_rad}) opisuje ruch związany ze zmianą odległosci międzyjądrowej, a więc oscylacje. Zauważmy, że potencjał~(\ref{eq:cz_pot_osc}), w którym zachodzą oscylacje, składa się z potencjału $U_k(R)$, otrzymanego w wyniku rozwiązania elektronowego równania Schrödingera, zależnego od liczby $k$, oraz \emph{potencjału odsrodkowego} (rotacyjnego), zależnego od liczby $J$. Ponieważ równanie~(\ref{eq:cz_rad}) ma wiele rozwiązań dla ustalonych wartosci liczb $k$ i $J$, stąd wprowadzilismy liczbę $v$, numerującą te rozwiązania. W ogólnosci potencjał $U_k(R)$ dany jest w postaci numerycznej, stąd rówanie~(\ref{eq:cz_rad}) rozwiązuje się numerycznie. Jednakże dla małych wychyleń z położenia równowagi można rozwinąć potencjał $U_k(R)$ w szereg Taylora względem położenia równowagi $R_e$ (czyli wartosci $R$, dla której potencjał ten ma minimum):	
	\beq
	U_k(R) = U_k(R_e) +
	\underbrace{\left[ \frac{d U_k(R)}{d R} \right]_{R_e}}_0 (R - R_e) +
	\left[ \frac{d^2 U_k(R)}{d R^2} \right]_{R_e} (R - R_e)^2 + \ldots.
	\label{eq:cz_rozw_tl_pot}
	\eeq
Zaniedbując dalsze człony w rozwinięciu~(\ref{eq:cz_rozw_tl_pot}) i wprowadzając stałą siłową:
	\beq
	k = \left[ \frac{d^2 U_k(R)}{d R^2} \right]_{R_e},
	\eeq
otrzymujemy
	\beq
	U_k(R) = U_k(R_e) + \frac{1}{2} k (R - R_e)^2.
	\eeq
Ponieważ dla małych wychyleń z położenia równowagi zachodzi ponadto
	\beq
	J (J + 1) \frac{\hbar^2}{2 \mu R^2} \approx J (J + 1) \frac{\hbar^2}{2 \mu R_e^2},
	\eeq
możemy założyć, że potencjał dla oscylacji ma postać
	\beq
	V_{kJ}(R) = U_k(R_e) + J (J + 1) \frac{\hbar^2}{2 \mu R_e^2} + \frac{1}{2} k (R - R_e)^2.
	\eeq
Przy takim założeniu równanie~(\ref{eq:cz_rad}) przyjmuje postać
	\beq
	\left[ -\frac{\hbar^2}{2 \mu} \frac{d^2}{d R^2} + \frac{1}{2} k (R - R_e)^2 \right] \chi_{kvJ}(R) =
	\mathcal{E}_v \chi_{kvJ}(R),
	\label{eq:cz_rs_osc1}
	\eeq
gdzie
	\beq
	\mathcal{E}_v = E_{kvJ} -
	\left[ U_k(R_e) + J (J + 1) \frac{\hbar^2}{2 \mu R_e^2} \right].
	\eeq
Wprowadzając zmienną $x = R - R_e$, równanie~(\ref{eq:cz_rs_osc1}) można zapisać w postaci
	\beq
	\left( -\frac{\hbar^2}{2 \mu} \frac{d^2}{d x^2} + \frac{k x^2}{2} \right) \chi_{kvJ}(x) =
	\mathcal{E}_v \chi_{kvJ}(x).
	\label{eq:cz_rs_osc2}
	\eeq
Równanie~(\ref{eq:cz_rs_osc2}) jest tożsame z równaniem~(\ref{eq:rs_oh}) dla oscylatora harmonicznego. Na podstawie równania~(\ref{eq:oh_en}) otrzymujemy więc
	\beq
	\mathcal{E}_v = h \nu_0 \left( v + \frac{1}{2} \right),
	\eeq
gdzie $\nu_0$ jest \emph{częstoscią drgań zerowych}. Wprowadzając stałą rotacyjną:
	\beq
	B = \frac{\hbar^2}{2 \mu R_e^2},
	\eeq
całkowitą energię cząsteczki możemy zapisać jako
	\beq
	E_{kvJ}(R) = \underbrace{U_k(R)}_{E_k^\mathrm{el}} +
	\underbrace{h \nu_0 \left( v + \frac{1}{2} \right)}_{E_v^\mathrm{osc}} +
	\underbrace{B J (J + 1)}_{E_J^\mathrm{rot}}.
	\eeq
Energia ta jest więc sumą energii elektronowej, $E_k^\mathrm{el}$, oscylacyjnej, $E_v^\mathrm{osc}$, i rotacyjnej, $E_J^\mathrm{rot}$.

\subsection{Wprowadzenie do teorii orbitali molekularnych}

Hamiltonian cząsteczki złożonej z $N$ elektronów, opisanych wektorami wodzącymi $\mathbf{r}_i$, i $M$ jąder o liczbach porządkowych $Z_\alpha$, opisanych wektorami wodzącymi $\mathbf{R}_\alpha$, przy założeniu nieskończonej masy jąder ma postać analogiczną jak w wyrażeniu~(\ref{eq:uw_hamN}) i dany jest wzorem
	\beq
	\hat{\mathcal{H}} = -\frac{\hbar^2}{2 m} \sum_{i = 1}^N \Delta_{\mathbf{r}_i} + \pep \left(
	\sum_{\alpha = 1}^{M - 1} \sum_{\beta = \alpha + 1}^M \frac{Z_\alpha Z_\beta}{|\mathbf{R}_\alpha - \mathbf{R}_\beta|} -
	\sum_{\alpha = 1}^M \sum_{i = 1}^N \frac{Z_\alpha}{|\mathbf{R}_\alpha - \mathbf{r}_i|} +
	\sum_{i = 1}^{N - 1} \sum_{j = i + 1}^N \frac{1}{|\mathbf{r}_i - \mathbf{r}_j|} \right).
	\label{eq:mo_ham}
	\eeq
Hamiltonian~(\ref{eq:mo_ham}) można zapisać w postaci analogicznej do wyrażenia~(\ref{eq:uw_hams1el}):
	\beq
	\hat{\mathcal{H}} = \sum_{i = 1}^N \hat{h}_i + \pep \left(
	\sum_{\alpha = 1}^{M - 1} \sum_{\beta = \alpha + 1}^M \frac{Z_\alpha Z_\beta}{|\mathbf{R}_\alpha - \mathbf{R}_\beta|} +
	\sum_{i = 1}^{N - 1} \sum_{j = i + 1}^N \frac{1}{|\mathbf{r}_i - \mathbf{r}_j|} \right),
	\label{eq:mo_hams1el}
	\eeq
gdzie
	\beq
	\hat{h}_i = -\frac{\hbar^2}{2 m} \Delta_{\mathbf{r}_i} +
	\pep \sum_{\alpha = 1}^M \frac{Z_\alpha}{|\mathbf{R}_\alpha - \mathbf{r}_i|}.
	\label{eq:mo_hi}
	\eeq
Jesli rozwiązujemy rówanie Schrödingera dla ustalonej geometrii jąder, wówczas człon opisujący kulombowskie odpychanie jąder jest stały i wchodzi addytywnie do energii otrzymanej w wyniku rozwiązania tego równania. Można więc rozwiązywać rówanie Schrödingera z hamiltonianem
	\beq
	\hat{H} = \hat{\mathcal{H}} - V_{jj} = \hat{\mathcal{H}} -
	\pep \sum_{\alpha = 1}^{M - 1} \sum_{\beta = \alpha + 1}^M \frac{Z_\alpha Z_\beta}{|\mathbf{R}_\alpha - \mathbf{R}_\beta|}.
	\label{eq:mo_ham_bj}
	\eeq
Aby uzyskać energię całkowitą w takim wypadku, należy do energii elektronowej $\mathcal{E}$ uzyskanej w wyniku rozwiązania rówania Schrödingera z hamiltonianem~(\ref{eq:mo_ham_bj}) dodać człon $V_{jj}$:
	\beq
	E = \ewr + V_{jj}.
	\eeq
Podobieństwo hamiltonianu~(\ref{eq:mo_hams1el}) opisującego cząsteczkę z hamiltonianem~(\ref{eq:uw_hams1el}) opisującym atom oznacza, iż przybliżenie jednoeletronowe można zastosować również w przypadku cząsteczek. Przybliżenie to w odniesieniu do cząsteczek oznacza, że każdemu elektronowi przyporządkowujemy jednoelektronową funkcję zwaną \emph{spinorbitalem molekularnym}. Spinorbitale molekularne tworzymy podobnie jak spinorbitale dla atomów, korzystając z wyrażeń~(\ref{eq:uw_spinorbil}) i~(\ref{eq:uw_spinorb}). Zatem funkcję falową dla cząsteczki możemy założyć w postaci wyznacznika Slatera~(\ref{eq:uw_wsl}), z tym, że wyznacznik ten tworzony jest przez spinorbitale molekularne.

\subsection{Jon H$_2^+$}
\label{ch:H2+}

Jon H$_2^+$ składa się z dwóch jąder (oznaczmy je jako $a$ i $b$) i jednego elektronu. Wprowadzając oznaczenia
	\beq
	\left\{ \begin{array}{l}
	\mathbf{r}_a = \mathbf{R}_a - \mathbf{r} \\
	\mathbf{r}_b = \mathbf{R}_b - \mathbf{r} \\
	\mathbf{R} = \mathbf{R}_a - \mathbf{R}_b
	\end{array} \right.,
	\eeq
hamiltonian~(\ref{eq:mo_ham_bj}) przyjmuje postać
	\beq
	\hat{H} = -\frac{\hbar^2}{2 m} \Delta_\mathbf{r} - \pep \left( \frac{1}{r_a} + \frac{1}{r_b} \right),
	\label{eq:hp_ham}
	\eeq
zas człon odpychania międzyjądrowego wynosi
	\beq
	V_{jj} = \frac{e^2}{4 \pi \epsilon_0 R}.
	\label{eq:hp_vjj}
	\eeq
	
	\begin{figure}[htbp]
	\begin{center}
	\input{Uklady_wieloelektronowe/Rysunki/Odl_H2+}
	\caption{Definicja odległosci w drobinie H$_2^+$}
	\label{fig:hp_odl}
	\end{center}
	\end{figure}
Do rozwiązania rówania Schrödingera z hamiltonianem~(\ref{eq:hp_ham}) możemy użyć metody wariacyjnej. Problemem jest jednak wybór funkcji próbnej. Można jednakże zauważyć, że w sytuacji, gdy elektron znajduje się w pobliżu protonu $a$, musi on być opisany funkcją falową podobną do funkcji falowej atomu wodoru \emph{scentrowanej} na tym protonie, gdyż oddziaływaniem z protonem $b$ jest wówczas dużo słabsze niż z protonem $a$. Analogicznie, jesli elektron znjaduje się w pobliżu potonu $b$, jest on opisany funkcją falową zbliżoną do funkcji falowej atomu wodoru \emph{scentrowanej} na protonie $b$. Zanim przejdziemy do dalszych rozważań, musimy uscislić pojęcie \emph{scentrowania} orbitalu.

\emph{Centrum} orbitalu oznacza punkt w układzie współrzędnych, względem którego mierzone są współrzędne elektronu opisanego tym orbitalem. W przypadku atomów jest to zawsze początek układu współrzędnych $(0; 0; 0)$, gdyż tam znajduje się jądro. Jesli dany orbital
	\beq
	\chi(\mathbf{r}) = \chi(x; y; z)
	\label{eq:hp_chi_at}
	\eeq
ma być scentrowany na jądrze $i$ o współrzędnych $\mathbf{R}_i = (X_i; Y_i; Z_i)$ względem początku układu współrzędnych, wówczas argument tego orbitalu ulega przesunięciu (translacji) o ten wektor, zatem orbital scentrowany na tym jądrze otrzymujemy przez translację orbitalu~(\ref{eq:hp_chi_at}). W wyniku operacji translacji otrzymujemy orbital scentrowany na danym jądrze, a więc inną funkcję --- oznaczmy ją jako $\chi_i$. Operację translacji można przedstawić przy użyciu \emph{operatora translacji} o wektor $\mathbf{R}_i$, $\hat{T}(\mathbf{R}_i)$:
	\beq
	\chi_i(\mathbf{r}) = \hat{T}(\mathbf{R}_i) \chi(\mathbf{r}) = \chi(\mathbf{r} - \mathbf{R}_i) = \chi(x - X_i; y - Y_i; z - Z_i).
	\eeq

Wracając do jonu H$_2^+$, możemy stwierdzić, że funkcją próbną powinna być kombinacja funkcji falowych dla atomu wodoru scentrowanych na protonach $a$ i $b$, czyli orbitali $\chi_a$ i $\chi_b$:
	\beq
	\varphi(\mathbf{r}; c_1; c_2) = c_1 \chi(\mathbf{r} - \mathbf{R}_a) + c_2 \chi(\mathbf{r} - \mathbf{R}_b) = c_1 \chi_a(\mathbf{r}) + c_2 \chi_b(\mathbf{r})
	\label{eq:hp_fpr}
	\eeq
Możemy ponadto założyć, że używamy orbitali rzeczywistych. A zatem poszukiwaną funkcję, czyli orbital molekularny, przedstawilismy w postaci kombinacji liniowej orbitali atomowych. W ogólnosci metodę polegającą na tworzeniu orbitali molekularnych przez kombinacje liniowe orbitali atomowych oznacza się skrótem LCAO~MO (ang. \textit{linear combination of atomic orbitals -- molecular orbitals}). Obliczając funkcjonał energii funkcji próbnej~(\ref{eq:hp_fpr}) z hamiltonianem~(\ref{eq:hp_ham}) otrzymujemy
	\beq
	\mathcal{E} = \frac{(c_1^2 + c_2^2) H_{aa} + 2 c_1 c_2 H_{ab}}{c_1^2 + c_2^2 + 2 c_1 c_2 S_{ab}} = \frac{F}{G},
	\eeq
gdzie wprowadzilismy oznaczenia
	\beq
	H_{aa} = \int_\mathbf{r} \chi(\mathbf{r} - \mathbf{R}_a) \hat{H} \chi(\mathbf{r} - \mathbf{R}_a) \, d^3 \mathbf{r} =
	\braket{ \chi_a | \hat{H} | \chi_a } =
	\int_\mathbf{r} \chi(\mathbf{r} - \mathbf{R}_b) \hat{H} \chi(\mathbf{r} - \mathbf{R}_b) \, d^3 \mathbf{r} =
	\braket{ \chi_b | \hat{H} | \chi_b }
	\label{eq:hp_haa}
	\eeq
z uwagi na równoważnosć obu protonów,
	\beq
	H_{ab} = \int_\mathbf{r} \chi(\mathbf{r} - \mathbf{R}_a) \hat{H} \chi(\mathbf{r} - \mathbf{R}_b) \, d^3 \mathbf{r} =
	\braket{ \chi_a | \hat{H} | \chi_b } =
	\int_\mathbf{r} \chi(\mathbf{r} - \mathbf{R}_b) \hat{H} \chi(\mathbf{r} - \mathbf{R}_a) \, d^3 \mathbf{r} =
	\braket{ \chi_b | \hat{H} | \chi_a }
	\label{eq:hp_hab}
	\eeq
z uwagi na hermitowskosć hamiltonianu i
	\beq
	S_{ab} = \int_\mathbf{r} \chi(\mathbf{r} - \mathbf{R}_a) \chi(\mathbf{r} - \mathbf{R}_b) \, d^3 \mathbf{r} =
	\braket{ \chi_a | \chi_b }.
	\label{eq:hp_sab}
	\eeq
Ponieważ translacja jest operacją liniową, zachodzi
	\beq
	\Delta_\mathbf{r} \chi_a(\mathbf{r}) = \Delta_{\mathbf{r} - \mathbf{R}_a} \chi_a(\mathbf{r}) = \Delta_{\mathbf{r}_a} \chi(\mathbf{r}_a) = \Delta_\mathbf{r} \chi(\mathbf{r})
	\label{eq:hp_lapl_zm}
	\eeq
oraz
	\beq
	\int_\mathbf{r} \chi_a(\mathbf{r}) \frac{1}{r_a} \chi_a(\mathbf{r}) \, d^3 \mathbf{r} =
	\int_\mathbf{r} \chi(\mathbf{r}_a) \frac{1}{r_a} \chi(\mathbf{r}_a) \, d^3 \mathbf{r} =
	\int_{\mathbf{r}_a} \chi(\mathbf{r}_a) \frac{1}{r_a} \chi(\mathbf{r}_a) \, d^3 \mathbf{r}_a =
	\int_\mathbf{r} \chi(\mathbf{r}) \frac{1}{r} \chi(\mathbf{r}) \, d^3 \mathbf{r}.
	\label{eq:hp_kul_zm}
	\eeq
Na podstawie zależnosci~(\ref{eq:ham_jn_wod}), (\ref{eq:en_jn_wod}), (\ref{eq:hp_ham}), (\ref{eq:hp_haa}), (\ref{eq:hp_lapl_zm})~oraz~(\ref{eq:hp_kul_zm}) otrzymujemy
	\beq
	H_{aa} = E_{\scr{H}} - \pep \Braket{ \chi_a | \frac{1}{r_b} | \chi_a },
	\label{eq:hp_haa_prz}
	\eeq
gdzie $E_{\scr{H}}$ jest energią elektronu w atomie wodoru.
Całki $H_{aa}$ i $H_{ab}$ mają wymiar energii i są ujemne. $S_{ab}$ jest tzw. \emph{całką nakrywania} orbitali scentrowanych na protonach $a$ i $b$. Wyznaczamy teraz minima energii ze względu na parametry wariacyjne $c_1$ i $c_2$:
	\beq
	\begin{split}
	\frac{\partial \mathcal{E}}{\partial c_1} & =
	\frac{(2 c_1 H_{aa} + 2 c_2 H_{ab}) G - F (2 c_1 + 2 c_2 S_{ab})}{G^2} = \\
	 & = 2 \frac{c_1 H_{aa} + c_2 H_{ab} - \mathcal{E} (c_1 + c_2 S_{ab})}{G} = 0,
	\end{split}
	\eeq
skąd otrzymujemy
	\beq
	(H_{aa} - \mathcal{E}) c_1 + (H_{ab} - \mathcal{E} S_{ab}) c_2 = 0.
	\label{eq:hp_dc1}
	\eeq
Analogicznie z warunku
	\beq
	\frac{\partial \mathcal{E}}{\partial c_2} = 0
	\eeq
otrzymujemy
	\beq
	(H_{ab} - \mathcal{E} S_{ab}) c_1 + (H_{aa} - \mathcal{E}) c_2 = 0.
	\label{eq:hp_dc2}
	\eeq
Równania~(\ref{eq:hp_dc1}) i~(\ref{eq:hp_dc2}) tworzą układ równań jednorodnych, który ma nietrywialne rozwiązania wtedy i tylko wtedy, gdy macierz tego układu jest osobliwa:
	\beq
	\left| \begin{array}{cc}
	H_{aa} - \mathcal{E} & H_{ab} - \mathcal{E} S_{ab} \\
	H_{ab} - \mathcal{E} S_{ab} & H_{aa} - \mathcal{E}
	\end{array} \right| = 0.
	\label{eq:hp_wyzn}
	\eeq
Pierwiastki równania wiekowego~(\ref{eq:hp_wyzn}) wynoszą
	\beq
	\mathcal{E}_1 = \frac{H_{aa} + H_{ab}}{1 + S_{ab}}
	\eeq
i
	\beq
	\mathcal{E}_2 = \frac{H_{aa} - H_{ab}}{1 - S_{ab}}.
	\eeq
Z równania~(\ref{eq:hp_dc1}) otrzymujemy
	\beq
	\frac{c_1}{c_2} = \frac{\mathcal{E} S_{ab} - H_{ab}}{H_{aa} - \mathcal{E}}.
	\label{eq:hp_c1c2}
	\eeq
Podstawiając do równania~(\ref{eq:hp_c1c2}) pierwiastki równania wiekowego~(\ref{eq:hp_wyzn}) otrzymujemy
	\beq
	\frac{c_1}{c_2} = 1
	\eeq
dla $\mathcal{E} = \mathcal{E}_1$ oraz
	\beq
	\frac{c_1}{c_2} = -1
	\eeq
dla $\mathcal{E} = \mathcal{E}_2$. Otrzymujemy więc dwa orbitale molekularne:
	\beq
	\varphi_1(\mathbf{r}) = N_1 [\chi_a(\mathbf{r}) + \chi_b(\mathbf{r})]
	\eeq
o energii $\mathcal{E}_1$ oraz
	\beq
	\varphi_2(\mathbf{r}) = N_2 [\chi_a(\mathbf{r}) - \chi_b(\mathbf{r})]
	\eeq
o energii $\mathcal{E}_2$.
	\begin{task}
	Wyrazić stałe normalizacyjne $N_1$ i $N_2$ orbitali $\varphi_1$ i $\varphi_2$ przez całki nakrywania $S_{ab}$.
	\end{task}
	\begin{sol}
	Korzystając z warunku normalizacji otrzymujemy
	\beq
	\braket{ \varphi_1 | \varphi_1 } = |N_1|^2 \braket{ \chi_a + \chi_b | \chi_a + \chi_b } =
	|N_1|^2 [\underbrace{\braket{ \chi_a | \chi_a }}_1 +
	\underbrace{\braket{ \chi_b | \chi_b }}_1 +
	\underbrace{\braket{ \chi_a | \chi_b }}_{S_{ab}} +
	\underbrace{\braket{ \chi_b | \chi_a }}_{S_{ab}}] = 2 + 2 S_{ab},
	\eeq
	skąd
	\beq
	N_1 = \frac{1}{\sqrt{2 (1 + S_{ab})}}.
	\eeq
	Analogicznie,
	\beq
	N_2 = \frac{1}{\sqrt{2 (1 - S_{ab})}}.
	\eeq
	\end{sol}
Wybór funkcji $\chi_a$ i $\chi_b$ jest w zasadzie dowolny, jednakże narzucającym się intuicyjnie wyborem jest użycie funkcji $1s$ atomu wodoru, tzn.
	\beq
	\left\{ \begin{array}{l}
	\chi_a(\mathbf{r}) = 1s_a(\mathbf{r}) = 1s(\mathbf{r} - \mathbf{R}_a) \\
	\chi_b(\mathbf{r}) = 1s_b(\mathbf{r}) = 1s(\mathbf{r} - \mathbf{R}_b)
	\end{array} \right..
	\eeq
W takim wypadku uzyskujemy orbitale molekularne
	\beq
	\left\{ \begin{array}{l}
	\sigma_g 1s(\mathbf{r}) = N_{1g} [1s_a(\mathbf{r}) + 1s_b(\mathbf{r})] \\
	\sigma_u^* 1s(\mathbf{r}) = N_{1u} [1s_a(\mathbf{r}) - 1s_b(\mathbf{r})]
	\end{array} \right.,
	\eeq
przy czym $\sigma_g 1s$ jest \emph{orbitalem wiążącym}, o energii niższej od energii orbitalu $1s$ atomu wodoru, zas $\sigma_u^* 1s$ -- \emph{orbitalem antywiążącym}, o energii wyższej od energii orbitalu $1s$ atomu wodoru. Znaczenie indeksów $g$ i $u$ stanie się jasne w rozdziale~\ref{ch:lcao-mo}. Schemat tworzenia tych orbitali przedstawiono na rysunku~\ref{fig:hp_mo}.
	\begin{figure}[htbp]
	\begin{center}
	\input{Uklady_wieloelektronowe/Rysunki/Orb_mol_H2+}
	\caption{Schemat tworzenia orbitali molekularnych w drobinie H$_2^+$}
	\label{fig:hp_mo}
	\end{center}
	\end{figure}
	
\subsection{Operacje i operatory symetrii}
\label{ch:op_sym}

Symetria odgrywa ogromną rolę w teorii orbitali molekularnych. Matematyczny opis roli symetrii w mechanice kwantowej jest domeną \emph{teorii grup}, z której kilku pojęć skorzystamy przy naszym opisie operacji symetrii.

\emph{Operacja symterii} polega na takim przesunięciu lub przekształceniu danego obiektu (w szczególnosci molekuły), w wyniku którego otrzymujemy obiekt fizycznie nieodróżnialny od obiektu wyjsciowego.

\emph{Element symetrii} jest punktem, linią lub płaszczyzną, wokół której zdefiniowana jest dana operacja symetrii. Jest to jednoczesnie \emph{zbiór punktów stałych} danej operacji, a więc punktów nie ulegających zmianie w wyniku tej operacji symterii.

Oto kilka przykładów operacji symetrii:
	\begin{itemize}
	\item \emph{operacja identycznosciowa} $E$, nie zmieniająca obiektu.
	\item \emph{odbicie w płaszczyżnie} $\sigma$. Jesli płaszczyzna jest wyznaczona przez dwie osie układu współrzędnych, wówczas zapisuje się to w postaci indeksu, np. $\sigma_{xy}$ -- odbicie w płaszczyżnie wyznaczonej przez osie $x$ i $y$.
	\item \emph{obrót wokół osi} $C_n$, przy czym kąt obrotu wynosi $\frac{2 \pi}{n}$.
	\item \emph{inwersja} $I$, czyli odbicie w srodku symetrii (inwersji).
	\end{itemize}
Obiektami, na których wykonujmey operacje symetrii, mogą być także funkcjami, w szczególnosci -- funkcjami falowymi i orbitalami. Działanie danej operacji symetrii $R$ na funkcję $\phi$ można zapisać schematycznie jako
	\beq
	R: \mbox{ } \varphi(x; y; z) \rightarrow \varphi'(x; y; z) = \varphi(x'; y'; z')
	\label{eq:os_os}
	\eeq
Operację~(\ref{eq:os_os}) można zapisać w bardziej dogodny sposób wprowadzając \emph{operator symetrii} $\hat{R}$ odpowiadający operacji symetrii $R$:
	\beq
	\varphi'(x; y; z) = \varphi(x'; y'; z') = \hat{R} \varphi(x; y; z).
	\eeq
Warto w tym miejscu przypomnieć, w jaki sposób w chemii kwantowej obrazuje się funkcje trzech zmiennych w trójwymiarowym układzie współrzędnych. Wykres funkcji $\varphi$, a więc np. orbitalu, jest zbiorem punktów przestrzeni trójwymiarowej opisanych zależnoscią
	\beq
	\{(x; y; z): |\varphi(x; y; z)| = m > 0\},
	\eeq
a więc jest to wykres funkcji uwikłanej. Pamiętając o tym, samą operację symetrii można w ogólnosci zapisać w postaci
	\beq
	\hat{R}:	\left\{ \begin{array}{l}
	x \rightarrow x' \\
	y \rightarrow y' \\
	z \rightarrow z'
	\end{array} \right..
	\eeq
Korzystając z tej konwencji, od razu możemy podać postaci operatorów identycznosciowego, odbicia w płaszczyżnie i inwersji:
	\beq
	\hat{E}:	\left\{ \begin{array}{l}
	x \rightarrow x \\
	y \rightarrow y \\
	z \rightarrow z
	\end{array} \right. \mbox{, }
	\hat{\sigma}_{xy}:	\left\{ \begin{array}{l}
	x \rightarrow x \\
	y \rightarrow y \\
	z \rightarrow -z
	\end{array} \right. \mbox{, }
	\hat{\sigma}_{yz}:	\left\{ \begin{array}{l}
	x \rightarrow -x \\
	y \rightarrow y \\
	z \rightarrow z
	\end{array} \right. \mbox{, }
	\hat{\sigma}_{xz}:	\left\{ \begin{array}{l}
	x \rightarrow x \\
	y \rightarrow -y \\
	z \rightarrow z
	\end{array} \right. \mbox{, }
	\hat{I}:	\left\{ \begin{array}{l}
	x \rightarrow -x \\
	y \rightarrow -y \\
	z \rightarrow -z
	\end{array} \right..
	\label{eq:os_oj_kart}
	\eeq
Operatory te możemy zapisać także we współrzędnych sferycznych:
	\beq
	\hat{E}:	\left\{ \begin{array}{l}
	r \rightarrow r \\
	\theta \rightarrow \theta \\
	\phi \rightarrow \phi
	\end{array} \right. \mbox{, }
	\hat{\sigma}_{xy}:	\left\{ \begin{array}{l}
	r \rightarrow r \\
	\theta \rightarrow \pi - \theta \\
	\phi \rightarrow \phi
	\end{array} \right. \mbox{, }
	\hat{\sigma}_{yz}:	\left\{ \begin{array}{l}
	r \rightarrow r \\
	\theta \rightarrow \theta \\
	\phi \rightarrow \pi - \phi
	\end{array} \right. \mbox{, }
	\hat{\sigma}_{xz}:	\left\{ \begin{array}{l}
	r \rightarrow r \\
	\theta \rightarrow \theta \\
	\phi \rightarrow 2 \pi - \phi
	\end{array} \right. \mbox{, }
	\hat{I}:	\left\{ \begin{array}{l}
	r \rightarrow r \\
	\theta \rightarrow \pi - \theta \\
	\phi \rightarrow \pi + \phi
	\end{array} \right..
	\label{eq:os_oj_sfer}
	\eeq
Rozptarzmy działanie niektórych operatorów symetrii na orbitale $1s$ i $2p$. Jak wiemy z rozdziałów~\ref{ch:jn_wod_zag} i~\ref{ch:jn_wod_orb}, orbitale te mają postać
	\beq
	\left\{ \begin{array}{l}
	1s(\mathbf{r}) = N_{1s} e^{-\frac{Z r}{a_0}} \\
	2p_x(\mathbf{r}) = N_{2p} e^{-\frac{Z r}{2 a_0}} r \sin{\theta} \cos{\phi} = N_{2p} e^{-\frac{Z r}{2 a_0}} x \\
	2p_y(\mathbf{r}) = N_{2p} e^{-\frac{Z r}{2 a_0}} r \sin{\theta} \sin{\phi} = N_{2p} e^{-\frac{Z r}{2 a_0}} y \\
	2p_z(\mathbf{r}) = N_{2p} e^{-\frac{Z r}{2 a_0}} r \cos{\theta} = N_{2p} e^{-\frac{Z r}{2 a_0}} z
	\end{array} \right..
	\eeq
Ponieważ żadna z operacji symetrii nie zmienia $r$, najwygodniej będzie rozpatrzyć działadnie operatorów okreslone we współrzędnych kartezjańskich~[wyrażenie~(\ref{eq:os_oj_kart})]. Natychmiast stwierdzamy, że orbital $1s$ nie ulega zmianie w wyniku żadnej z wyżej wymienionych operacji symetrii. Orbital ten jest zatem funkcją własną tych operatorów z wartoscią własną~1. Z kolei dla operatora inwersji znajdujemy
	\beq
	\hat{I} [2p_q(\mathbf{r})] = -2p_q(\mathbf{r}) \mbox{, } q \in \{x; y; z\},
	\eeq
a zatem orbitale $2p$ są funkcjami własnymi operatora $\hat{I}$ z wartoscią własną~$-1$. Podobnie dla operatora odbicia w płaszczyźnie $xy$ znajdujemy od razu
	\beq
	\begin{cases}
	\hat{\sigma}_{xy} 2p_x(\mathbf{r}) =  2p_x(\mathbf{r}) \\
	\hat{\sigma}_{xy} 2p_y(\mathbf{r}) =  2p_y(\mathbf{r}) \\
	\hat{\sigma}_{xy} 2p_z(\mathbf{r}) =  -2p_z(\mathbf{r})
	\end{cases}.
	\eeq
Bardzo ważną operacją jest obrót o dany kąt $\varphi$ wokół osi $z$, czyli osi łączącej obydwa jądra, $R_z(\varphi) \equiv C_\varphi$. Działanie operatora takiego obrotu we współrzędnych kartezjańskich ma postać
	\beq
	\hat{C}_\varphi:
	\begin{cases}
	x \rightarrow x \cos{\varphi} - y \sin{\varphi} \\
	y \rightarrow x \sin{\varphi} + y \cos{\varphi} \\
	z \rightarrow z
	\end{cases},
	\eeq
a ponieważ $r^2 = x^2 + y^2 + z^2$, od razu otrzymujemy $\hat{C}_\varphi: r \rightarrow r$. Oznacza to, że
	\beq
	\hat{C}_\varphi 1s(\mathbf{r}) = 1s(\mathbf{r}).
	\eeq
Dla orbitali $2p$ otrzymujemy
	\beq
	\begin{cases}
	\hat{C}_\varphi 2p_x(\mathbf{r}) =  2p_x(\mathbf{r}) \cos{\varphi} - 2p_y(\mathbf{r}) \sin{\varphi} \\
	\hat{C}_\varphi 2p_y(\mathbf{r}) =  2p_x(\mathbf{r}) \sin{\varphi} + 2p_y(\mathbf{r}) \cos{\varphi} \\
	\hat{C}_\varphi 2p_z(\mathbf{r}) =  2p_z(\mathbf{r})
	\end{cases}.
	\label{eq:cz_Cfi_2p}
	\eeq
Analogicznie możemy znajdować wartosci własne pozostałych operatorów.

Sytuacja ulega jednak zmianie, gdy orbitale nie są scentrowane w początku układu współrzędnych, a więc wówczas, gdy poddajemy je translacji. Rozważmy molekułę homojądrową. Niech jądra  $a$ i $b$ będą opisane wektorami wodzącymi $\mathbf{R}_a = (X_a; Y_a; Z_a)$ i $\mathbf{R}_b = (X_b; Y_b; Z_b)$. Układ współrzędnych orientujemy w ten sposób, by jego początek był w srodku linii łączącej jądra, tak więc
	\beq
	\mathbf{R}_a = -\mathbf{R}_b.
	\label{eq:os_RaRb}
	\eeq
Orientację układu współrzędnych względem molekuły dwuatomowej przedstawiono na rysunku~\ref{fig:wsp_mol_dw_at}.
	\begin{figure}[htbp]
	\begin{center}
	\input{Uklady_wieloelektronowe/Rysunki/Wsp_mol_dw_at}
	\caption{Orientacja elementów symetrii w układzie współrzędnych}
	\label{fig:wsp_mol_dw_at}
	\end{center}
	\end{figure}
Orbital $1s$ scentrowany na jądrze $a$ ma postać
	\beq
	1s_a(\mathbf{r}) = 1s(\mathbf{r} - \mathbf{R}_a) = N_{1s} e^{-\frac{Z |\mathbf{r} - \mathbf{R}_a|}{a_0}} =
	N_{1s} e^{-\frac{Z \sqrt{(x - X_a)^2 + (y - Y_a)^2 + (z - Z_a)^2}}{a_0}}.
	\eeq
Przyjęliśmy, że wektor $\mathbf{R}_a$ jest równoległy do osi~$z$, więc $\mathbf{R}_a = (0; 0; Z_a)$, więc
	\beq
	1s_a(\mathbf{r}) = N_{1s} e^{-\frac{Z \sqrt{x^2 + y^2 + (z - Z_a)^2}}{a_0}}.
	\eeq
Analogiczną postać ma orbital $1s$ scentrowany na jądrze $b$:
	\beq
	1s_b(\mathbf{r}) = N_{1s} e^{-\frac{Z |\mathbf{r} - \mathbf{R}_b|}{a_0}},
	\eeq
zas korzystając z zależnosci~(\ref{eq:os_RaRb}) możemy zapisać
	\beq
	1s_b(\mathbf{r}) = N_{1s} e^{-\frac{Z |\mathbf{r} + \mathbf{R}_a|}{a_0}} = N_{1s} e^{-\frac{Z \sqrt{x^2 + y^2 + (z + Z_a)^2}}{a_0}}.
	\eeq
W wyniku działania operatora inwersji na orbital $1s_a$ otrzymujemy
	\beq
	\begin{split}
	\hat{I} [1s_a(\mathbf{r})] & = N_{1s} e^{-\frac{Z \sqrt{(-x)^2 + (-y)^2 + (-z - Z_a)^2}}{a_0}} = \\
	 & = N_{1s} e^{-\frac{Z \sqrt{x^2 + y^2 + (z + Z_a)^2}}{a_0}} =	 1s_b(\mathbf{r}).
	\end{split}
	\label{eq:os_I1sa}
	\eeq
Analogicznie,
	\beq
	\hat{I} [1s_b(\mathbf{r})] = 1s_a(\mathbf{r}).
	\label{eq:os_I1sb}
	\eeq
Z zależnosci~(\ref{eq:os_I1sa}) i~(\ref{eq:os_I1sb}) wynika, że orbitale $1s_a$ i $1s_b$ nie są funkcjami własnymi operatora inwersji. Nietrudno zauważyć, że funkcją własną tego operatora są suma i różnica tych orbitali:
	\beq
	\hat{I} [1s_a(\mathbf{r}) + 1s_b(\mathbf{r})] = \hat{I} [1s_a(\mathbf{r})] + \hat{I} [1s_b(\mathbf{r})] =
	1s_b(\mathbf{r}) + 1s_a(\mathbf{r}) = 1s_a(\mathbf{r}) + 1s_b(\mathbf{r})
	\eeq
oraz
	\beq
	\hat{I} [1s_a(\mathbf{r}) - 1s_b(\mathbf{r})] = \hat{I} [1s_a(\mathbf{r})] - \hat{I} [1s_b(\mathbf{r})] =
	1s_b(\mathbf{r}) - 1s_a(\mathbf{r}) = -[1s_a(\mathbf{r}) - 1s_b(\mathbf{r})],
	\eeq
z wartosciami własnymi odpowiednio~1 i~$-1$. Rozpatrzmy teraz działanie operacji obrotu o kąt $\varphi$ wokół osi $z$ na orbitale $1s$:
	\beq
	\begin{split}
	\hat{C}_\varphi [1s_a(\mathbf{r})] & = \hat{C}_\varphi \left[ N_{1s} e^{-\frac{Z \sqrt{x^2 + y^2 + (z - Z_a)^2}}{a_0}} \right] =
	N_{1s} e^{-\frac{Z \sqrt{(x \cos{\varphi} - y \sin{\varphi})^2 + (x \sin{\varphi} + y \cos{\varphi})^2 + (z - Z_a)^2}}{a_0}} = \\
	 & = N_{1s} e^{-\frac{Z \sqrt{x^2 + y^2 + (z - Z_a)^2}}{a_0}} = 1s_a(\mathbf{r}),
	\end{split}
	\eeq
podobnie
	\beq
	\hat{C}_\varphi [1s_b(\mathbf{r})] = 1s_b(\mathbf{r}).
	\eeq
Z zależności~\eqref{eq:cz_Cfi_2p} od razu widać, że spośród orbitali $2p$ niezmiennicze ze względu na obrót~$C_\varphi$ są tylko orbitale $2p_{az}$~i~$2p_{bz}$. Rozpatrzmy teraz działanie pozostałych operatorów na orbitale $2p$. Dla operatora inwersji otrzymujemy
	\beq
	\hat{I} [2p_{aq}(\mathbf{r})] = -2p_{bq}(\mathbf{r}) \mbox{, } q \in \{x; y; z\},
	\eeq
więc dla kombinacji liniowych orbitali $2p$ zachodzi
	\beq
	\hat{I} [2p_{aq}(\mathbf{r}) + 2p_{bq}(\mathbf{r})] = -[2p_{aq}(\mathbf{r}) + 2p_{bq}(\mathbf{r})]
	\eeq
oraz
	\beq
	\hat{I} [2p_{aq}(\mathbf{r}) - 2p_{bq}(\mathbf{r})] = 2p_{aq}(\mathbf{r}) + 2p_{bq}(\mathbf{r}).
	\eeq
Dana funkcja $\varphi$ jest \emph{niezmiennicza} (\emph{symetryczna}) względem operacji symetrii $R$, jeśli jest funkcją własną operatora tej operacji z wartością własną~1:
	\beq
	\hat{R} \varphi(\mathbf{r}) = \varphi(\mathbf{r}),
	\eeq
jest zaś antysymetryczna względem tej operacji, gdy jest funkcją własną odpowiadającą wartości własnej~$-1$:
	\beq
	\hat{R} \varphi(\mathbf{r}) = -\varphi(\mathbf{r}).
	\eeq
\emph{Orbital molekularny} jest kombinacją liniową orbitali atomowych. Przy opisywaniu orbitali molekularnych podaje się informację o ich symetrii:
	\begin{itemize}
	\item orbitale $\sigma$ to orbitale niezmiennicze względem obrotu o dowolny kąt wokół osi wiązania molekuły, a więc orbitale będące funkcjami własnymi operatora~$\hat{C}_\varphi$ z wartością własną~1,
	\item orbitale $\pi$ to orbitale ulegające zmianie w wyniku obrotu o dowolny kąt wokół osi wiązania molekuły, antysymetryczne względem odbicia w płaszczyźnie~$\sigma_{xz}$ bądź~$\sigma_{yz}$, więc w płaszczyznach zawierających oś wiązania,
	\item orbitale będące funkcjami własnymi operatora inwersji z wartością własną~1 oznaczamy literą~$g$ (niem. \emph{gerade}), zaś te odpowiadające wartości własnej~$-1$ --- literą~$u$ (niem. \emph{ungerade}).
	\end{itemize}
Ponadto orbitale antywiążące (a więc kombinacje o energii większej od energii orbitali atomowych wchodzących w kombinacje) oznacza się gwiazdką w górnym prawym indeksie. W tabeli~\ref{tab:cz_orb_mol} zebrano dotychczasowe wnioski dotyczące kombinacji liniowych orbitali atomowych i podano ich oznaczenia kierując się powyższymi regułami.
	\begin{table}[htbp]
	\caption{Klasyfikacja orbitali molekularnych utworzonych z orbitali atomowych powłok $K$ i $L$ ze względu na symetrię}
	\label{tab:cz_orb_mol}
	\bec
	\centering
	\begin{tabular}{*{6}{>{$}c<{$}}}
	\hline \hline
	\multirow{2}{*}{\makecell{Orbital molekularny \\ (nieznormalizowany)}} & \multicolumn{4}{c}{Wartość własna operatora} & \multirow{2}{*}{Oznaczenie} \\
	\cline{2-5}
	 & \hat{I} & \hat{\sigma}_{xz} & \hat{\sigma}_{yz} & \hat{C}_{xz} & \\
	\hline
	\makecell{1s_a + 1s_b \\ 2s_a + 2s_b} & 1 & 1 & 1 & 1 & \sigma_g \\
	\makecell{1s_a - 1s_b \\ 2s_a - 2s_b} & -1 & 1 & -1 & 1 & \sigma_u^* \\
	2p_{ax} + 2p_{bx} & -1 & 1 & -1 & $---$ & \pi_u \\
	2p_{ax} - 2p_{bx} & 1 & 1 & -1 & $---$ & \pi_g^* \\
	2p_{ay} + 2p_{by} & -1 & -1 & 1 & $---$ & \pi_u \\
	2p_{ay} - 2p_{by} & 1 & -1 & 1 & $---$ & \pi_g^* \\
	2p_{az} + 2p_{bz} & -1 & 1 & 1 & 1 & \sigma_u^* \\
	2p_{az} - 2p_{bz} & 1 & 1 & 1 & 1 & \sigma_g \\
	\hline \hline
	\end{tabular}
	\eec
	\end{table}

Sytuacja ulega zmianie, gdy mamy do czynienia z molekułą heterojądrową, a więc wówczas, gdy tworząc orbitale scentrowane na jądrach $a$~i~$b$ poddajemy translacji różne orbitale --- np. orbitale~$1s$ różniące się wykładnikiem, uzyskując orbitale
	\beq
	1s_a(\mathbf{r}) = N_a e^{-\frac{Z_a |\mathbf{r} - \mathbf{R}_a|}{a_0}}
	\eeq
oraz
	\beq
	1s_b(\mathbf{r}) = N_b e^{-\frac{Z_b |\mathbf{r} - \mathbf{R}_b|}{a_0}} = N_b e^{-\frac{Z_b |\mathbf{r} + \mathbf{R}_a|}{a_0}}.
	\eeq
Jak łatwo zauważyć, kombinacje orbitali atomowych atomów cząsteczki heterojądrowej nie będą już funkcjami własnymi operatorów inwersji i odbicia w płaszczyźnie~$\sigma_{xy}$. Mogą być natomiast funkcjami własnymi obrotu~$C_\varphi$ i odbicia w płaszczyznach~$\sigma_{xz}$~i~$\sigma_{yz}$. A zatem tworząc orbitale molekularne cząsteczki heterojądrowej możemy mówić już tylko o symetrii $\sigma$ bądź $\pi$.

\subsection{Ogólna metoda LCAO-MO}
\label{ch:lcao-mo}

Rozważając w podrozdziale~\ref{ch:H2+} najprostszą molekułę, H$_2^+$, doszliśmy do wniosku, że elektron tej drobiny mógł być opisany funkcją będącą kombinacją liniową orbitali tworzących ją atomów scentrowanych na tych atomach. Stwierdziliśmy, że do utworzenia orbitalu molekularnego mogliśmy użyć kombinacji orbitali $1s$ atomu wodoru. Wówczas uzyskiwaliśmy dwa orbitale molekularne, wiążący i antywiążący. Z kolei w podrozdziale~\ref{ch:op_sym} rozpatrzyliśmy kilka zagadnień z zakresu symetrii orbitali atomowych scentrowanych w danych miejscach przestrzeni, różnych od początku układu współrzędnych. W szczególności stwierdziliśmy, że orbitale te mogą być symetryczne bądź antysymetryczne ze względu na inwersję. Jak łatwo się domyślić, orbitale molekularne doriny H$_2^+$ można utwzorzyć nie tylko z atomowych orbitali $1s$, ale także z orbitali wzbudzonych, na przykład $2s$, uzyskując orbitale o większej energii.

\subsubsection{Cząsteczki homojądrowe}

W przypadku cząsteczek homojądrowych mamy do czynienia z dużą symetrią układu, taka cząsteczką bowiem jest symetryczna względem operacji $C_\varphi$, $\sigma_{xy}$, jak i odbicia w dowolnej płaszczyźnie zawierającej oś wiązania, a także względem inwersji. Tworząc orbitale molekularne cząsteczki homojądrowej kierujemy się wynikami zebranymi w tabeli~\ref{tab:cz_orb_mol}. Kolejno pojawiające się orbitale $\sigma_g$, $\sigma_u$, itd. będziemy dodatkowo oznaczać podając symbol orbitali atomowych, których kombinacją jest dany orbital, na przykład
	\beq
	\sigma_u^* 2p_z = N (2p_{az} + 2p_{bz}),
	\eeq
gdzie $N$ jest stałą normalizacyjną. Nie ma ogólnej reguły dotyczącej kolejności energetycznej orbitali molekularnych w cząsteczkach dwuatomowych --- dla każej należy przeprowadzić oddzielne obliczenia, na przykład metodą wariacyjną. Na rysunku~\ref{fig:cz_om_hom} pokazano schematycznie kolejność energetyczną orbitali molekularnych cząsteczki homojądrowej.
	\begin{figure}[htbp]
	\bec
	\input{Uklady_wieloelektronowe/Rysunki/OM_hom}
	\caption{Najczęstsza kolejność energetyczna orbitali molekularnych cząsteczki homojądrowej}
	\label{fig:cz_om_hom}
	\eec
	\end{figure}
Podobnie jak w przypadku atomów, tak i w przypadku cząsteczek można podać konfigurację elektronową podając zajętość orbitali molekularnych w kolejności wzrastania energii:
	\[
	\begin{split}
	& \mathrm{H}_2: (\sigma_g 1s)^2, \\
	& \mathrm{He}_2^+: (\sigma_g 1s)^2 (\sigma_u^* 1s)^1, \\
	& \mathrm{He}_2: (\sigma_g 1s)^2 (\sigma_u^* 1s)^2, \\
	& \mathrm{Li}_2: (\sigma_g 1s)^2 (\sigma_u^* 1s)^2 (\sigma_g 2s)^2, \\
	& \mathrm{Be}_2: (\sigma_g 1s)^2 (\sigma_u^* 1s)^2 (\sigma_g 2s)^2 (\sigma_u^* 2s)^2, \\
	& \mathrm{B}_2: (\sigma_g 1s)^2 (\sigma_u^* 1s)^2 (\sigma_g 2s)^2 (\sigma_u^* 2s)^2 (\pi_u 2p_x)^1 (\pi_u 2p_y)^1, \\
	& \mathrm{C}_2: (\sigma_g 1s)^2 (\sigma_u^* 1s)^2 (\sigma_g 2s)^2 (\sigma_u^* 2s)^2 (\pi_u 2p_x)^2 (\pi_u 2p_y)^2, \\
	& \mathrm{N}_2: (\sigma_g 1s)^2 (\sigma_u^* 1s)^2 (\sigma_g 2s)^2 (\sigma_u^* 2s)^2 (\pi_u 2p_x)^2 (\pi_u 2p_y)^2 (\sigma_g 2p_z)^2, \\
	& \mathrm{O}_2: (\sigma_g 1s)^2 (\sigma_u^* 1s)^2 (\sigma_g 2s)^2 (\sigma_u^* 2s)^2 (\pi_u 2p_x)^2 (\pi_u 2p_y)^2 (\sigma_g 2p_z)^2 (\pi_g^* 2p_x)^1 (\pi_g^* 2p_y)^1.
	\end{split}
	\]
\emph{Rząd wiązania} jest zdefiniowany zależnością
	\beq
	r = \frac{N_b - N_a}{2},
	\eeq
gdzie $N_b$ i $N_a$ oznaczają odpowiednio liczbę elektronów na orbitalach wiążącyh i antywiążących. Im większy rząd wiązania, tym większa jego energia i mniejsza długość. I tak na przykład dla cząsteczki He$_2$, $r = 0$, więc nie istnieje \textbf{chemicznie} związana cząsteczka He$_2$.\footnote{Istnieje jednak układ He$_2$, w którym atomy helu oddziałują ze sobą tzw. siłami van~der~Waalsa.} Najsilniejsze wiązanie występuje w cząsteczce azotu, dla której $r = 3$. W przypadku tej cząsteczki widzimy, że efekt wiążący pochodzi od podwójnie zajętych orbitali $\pi_u 2p_x$, $\pi_u 2p_y$ i $\sigma_g 2p_z$. Mówimy więc, że w cząsteczce azotu jest jedno wiązanie typu $\sigma$ i dwa wiązania typu $\pi$. Z kolei dla O$_2$, $r = 2$, więc w cząsteczce tlenu występuje podwójne wiązanie między tworzącymi ją atomami. W tej cząsteczce efekt wiążący pochodzi od podwójnie zajętych orbitali $\sigma_g 2p_z$, $\pi_u 2p_x$ i $\pi_u 2p_y$. Różnica między cząsteczką tlenu a azotu polega na tym, że w przypadku tej pierwszej efekt wiążący typu $\pi$ jest osłabiany przez pojedynczo zajęte orbitale antywiążące $\pi_g^* 2p_x$ i $\pi_g^* 2p_y$. W tym miejscu warto wprowadzić pojęcia rzędu wiązania $\sigma$,
	\beq
	r_\sigma = \frac{N_b^\sigma - N_a^\sigma}{2},
	\eeq
oraz rzędu wiązania $\pi$,
	\beq
	r_\pi = \frac{N_b^\pi - N_a^\pi}{2},
	\eeq
przy czym na przykład $N_b^\pi$ oznacza liczbę elektronów na orbitalach $\pi$ antywiążących. Dla cząsteczki tlenu uzyskujemy $r_\sigma = 1$ i $r_\pi = 1$, mówimy więc, że w tej cząsteczce występuje jedno wiązanie typu $\sigma$ i jedno wiązanie typu $\pi$. Wiązanie może być też połówkowe, na przykład dla molekuły He$_2^+$ mamy $r = \frac{1}{2}$.

\emph{Cząsteczki diamagnetyczne} nie zawierają niesparowanych elektronów. Są to na przykład Be$_2$ i N$_2$. \emph{Cząsteczki paramagnetyczne} zawierają niesparowane elektrony. Są to na przykład B$_2$ i O$_2$.

\subsubsection{Cząsteczki heterojądrowe}

Orbitale molekularne cząsteczek heterojądrowych tworzymy podobnie jak w przypadku homojądrowych, uwzględniają w ich oznaczeniach fakt niższej symetrii. W przypadku takich molekuł możemy określić tylko symetrię~$\sigma$ bądź~$\pi$ orbitali.

\subsection{Przybliżenie $\pi$-elektronowe}

Bardzo ważną rolę w chemii organicznej odgrywają węglowodory nienasycone o płaskich cząsteczkach, będące w przeciwieństwie do alkanów czy cykloalkanów dość reaktywnymi układami. Doświadczalne wyniki (między innymi widma) dla takich cząsteczek wskazywały na istnieje w ich strukturze stosunkowo słabo związanych elektronów. Opisując układy tego typu w metodzie LCAO~MO, stosuje się znaną nam już terminologię orbitali $\sigma$ i $\pi$. Rozpatrzmy konfigurację elektronową acetylenu (C$_2$H$_2$) i etylenu (C$_2$H$_4$). Jeśli z tych molekuł usunąć protony, H$^+$, wówczas w przypadku acetylenu mamy do czynienia z anionem C$_2^{2-}$ izoelektronowym z cząsteczką N$_2$, a więc zawierającym potrójne wiązanie: jedno wiązanie $\sigma$ i dwa wiązania $\pi$. Szkielet węglowy etylenu, anion C$_2^{4-}$, jest izoelektronowy z cząsteczką tlenu, zawiera więc jedno wiązanie $\sigma$ i jedno wiązanie $\pi$. Terminologię wiązań $\sigma$ i $\pi$ przenosi się na płaskie cząsteczki węglowodorów nienasyconych. Układ współrządnych orientujemy tak, by płaszczyzna cząsteczki (cząsteczka jest bowiem płaska) pokrywała się z płaszczyzną $\sigma_{xy}$ układu, zaś oś~$z$ była prostopadła do płaszczyzny cząsteczki. Orbitale molekularne molekuły będą w ogólności funkcjami własnymi operatora $\hat{\sigma}_{xy}$. Orbitale~$\sigma$ odpowiadają wartości własnej~1 (są więc symetryczne względem odbicia w płaszczyźnie cząsteczki), zaś orbitale~$\pi$ --- wartości własnej~$-1$ (są antysymetryczne względem odbicia w płaszczyźnie molekuły).

W przypadku płaskich cząsteczek zawierających \emph{sprzężone wiązania $\pi$} własności molekuły w decydującej mierze wynikają z zachowania tych właśnie elektronów. Uzasadnionym jest więc podejście, w którym elektrony $\sigma$ opisywane będą w sposób przybliżony, zaś dokładniej zajmiemy się stanem elektronów $\pi$. W \emph{przybliżeniu $\pi$-eletronowym} zakładamy, że całkowita funkcja falowa jest iloczynem części $\sigma-$ i $\pi$-eletronowej,
	\beq
	\Psi = \Psi_\sigma \Psi_\pi,	
	\eeq
więc energia elektronowa cząsteczki jest sumą energii elektronów opisanych orbitalami~$\sigma$ i opisanych orbitalami~$\pi$,
	\beq
	E = E_\sigma + E_\pi.
	\eeq
Naszym celem będzie oszacowanie stanów własnych elektronów~$\pi$. Wprowadzamy hamiltonian $\pi$-eletronowy, którego stanem własnym jest funkcja~$\Psi_\pi$:
	\beq
	\hat{H}_\pi = \sum_{i = 1}^{N_\pi} \hat{h}_\pi(\mathbf{r}_i) + \pep \sum_{i = 1}^{N_\pi - 1} \sum_{j = i + 1}^{N_\pi} \frac{1}{r_{ij}},
	\label{eq:cz_hipi}
	\eeq
gdzie $N_\pi$ jest liczbą elektronów~$\pi$ cząsteczki, $\hat{h}_\pi(\mathbf{r}_i)$ jest jednoeletronowym hamiltonianem opisującym energię kinetyczną $i$-tego elektronu~$\pi$, odpychanie tego elektronu przez wszystkie pozostałe $N - N_\pi$ elektronów nie będących elektronami~$\pi$, oraz przyciąganie przez $M$ jąder:
	\beq
	\hat{h}_\pi(\mathbf{r}_i) = -\frac{\hbar^2}{2 m} \Delta_{\mathbf{r}_i} + \pep \left( \sum_{j = 1}^{N - N_\pi} \frac{1}{r_{ij}} - \sum_{\alpha = 1}^M \frac{Z_\alpha}{|\mathbf{r}_i - \mathbf{R}_\alpha|} \right) = \hat{T}_\pi(\mathbf{r}_i) + \hat{U}_\mathrm{core}(\mathbf{r}_i).
	\eeq

\subsubsection{Metoda H{\"u}ckla}

W metodzie H{\"u}ckla zakładamy, że dany elektron~$\pi$ porusza się w efektywnym potencjale~$U_\mathrm{core} = U_\mathrm{ef}$, oraz że orbitale molekularne typu~$\pi$ są funkcjami własnymi jednoeletronowego operatora~\eqref{eq:cz_hipi} z potencjałem efektywnym $U_\mathrm{ef}$:
	\beq
	\hat{F}(\mathbf{r}) = \hat{h}_\pi(\mathbf{r}) = \hat{T}_\pi(\mathbf{r}) + \hat{U}_\mathrm{ef}(\mathbf{r}).
	\label{eq:cz_hipi_Uef}
	\eeq
Zgodnie z metodą LCAO-MO orbitale molekularne~$\pi$ tworzymy jako kombinacje orbitali atomowych. Jedynymi orbitalami atomowymi antysymetrycznymi względem odbicia w płaszczyźnie cząsteczki są orbitale $2p_z$, a więc to właśnie z nich tworzymy orbitale~$\pi$:
	\beq
	\pi_i(\mathbf{r}) = \sum_{k = 1}^K c_{ki} \chi_k(\mathbf{r}),
	\eeq
gdzie $K$ jest liczbą atomów tworzących wiązanie~$\pi$, zaś~$\chi_k$ oznacza orbital atomowy~$2p_z$ scentrowany na $k$-tym atomie zaangażowanym w tworzenie wiązania~$\pi$. Stosując metodę Ritza do wyznaczenia wartości własnych operatora~$\hat{h}_\pi$ z funkcjami~\eqref{eq:cz_hipi_Uef}. Zgodnie z równaniem~\eqref{eq:zw_mr_sekj} uzyskujemy układ równań, z którego możemy wyznaczyć energie~$\epsilon_i$ orbitali~$\pi_i$:
	\beq
	\sum_{k = 1}^K c_{ki} (F_{kl} - \epsilon_i S_{kl}) \text{, } l \in \langle 1; K \rangle \cap \mathbb{N},
	\label{eq:cz_cki_Fkl}
	\eeq
gdzie
	\beq
	F_{kl} = \Braket{ \chi_k | \hat{F} | \chi_l } =
	\begin{cases}
	\alpha_k, & k = l, \\
	\beta_{kl}, & k \not= l,
	\end{cases}
	\eeq
przy czym $\alpha_k$ jest \emph{całką kulombowską}, a $\beta_{kl}$ --- \emph{całką rezonansową}, zaś
	\beq
	S_{kl} = \braket{ \chi_k | \chi_l }
	\eeq
jest całką nakrywania. Równanie~\eqref{eq:cz_cki_Fkl} można zapisać w postaci macierzowej
	\beq
	(\mathbb{F} - \epsilon_i \mathbb{S}) \mathbf{c}_i = \mathbf{0}.
	\label{eq:cz_F_eS}
	\eeq
Równanie~\eqref{eq:cz_F_eS} ma nietrywialne rozwiązania, jeśli wyznacznik układu jest zerowy:
	\beq
	|\mathbb{F} - \epsilon_i \mathbb{S}| = 0.
	\label{eq:cz_F_eiS}
	\eeq
W metodzie H{\"u}ckla wprowadza się dalsze przybliżenia co do wartości całek:
	\beq
	S_{kl} = \delta_{kl},
	\eeq
$\beta_{kl} = 0$ w przypadku, gdy atomy $k$-ty i $l$-ty nie są ze sobą połączone wiązaniem, zaś dla atomów powiązanych $\beta_{kl} = k_{kl} \beta$, gdzie $k_{kl}$ jest stałą wyznaczoną empirycznie dla wiązania między atomami $k$-tym i $l$-tym, zaś $\beta$ oznacza wzorcową całkę rezonansową dla atomów węgla (więc $k_\mathrm{CC} = 1$). Całka kulombowska~$\alpha_k$ jest charakterystyczna dla danego typu atomu, zaś jako wzorzec przyjmujemy całkę $\alpha$ dla atomu węgla. Całki rezonansowa i kulombowska są ujemne. Dla cząsteczek węglowodorów nienasyconych zawierających sprzężone wiązania~$\pi$ macierz~\eqref{eq:cz_F_eiS} będzie więc zawierać tylko trzy rodzaje elementów: $\alpha - \epsilon_i$, $\beta$ oraz zera. Dla uproszczenia równanie~\eqref{eq:cz_F_eiS} skaluje się przez $\frac{1}{\beta}$, wówczas w macierzy tego równania występują
	\beq
	x_i = \frac{\alpha - \epsilon_i}{\beta},
	\eeq
jedynki i zera. Równanie~\eqref{eq:cz_F_eiS} prowadzi w ogólności do wielomianu służącego do wyznaczenia energii~$\epsilon_i$. W praktyce wyznaczamy $x_i$ i następnie energie,
	\beq
	\epsilon_i = \alpha - x_i \beta.
	\eeq
Zwykle zakłada się też, by wektory~$\mathbf{c}_i$ były unormowane:
	\beq
	||\mathbf{c}_i||^2 = \sum_{k = 1}^K c_{ki}^2 = 1.
	\label{eq:cz_ci_unorm}
	\eeq
W poniższych paragrafach rozpatrzymy kilka przykładów zastosowania metody H{\"u}ckla.

\paragraph{Etylen} Cząsteczka etylenu składa się z dwóch związanych atomów węgla, zatem równanie~\eqref{eq:cz_F_eiS} w tym przypadku ma postać
	\beq
	\begin{vmatrix}
	x_i & 1 \\
	1 & x_i
	\end{vmatrix} = 0,
	\eeq
skąd otrzymujemy
	\beq
	\begin{cases}
	x_1 = -1 \\
	x_2 = 1
	\end{cases},
	\eeq
więc energie orbitali $\pi$ wynoszą
	\beq
	\begin{cases}
	\epsilon_1 = \alpha + \beta \\
	\epsilon_2 = \alpha - \beta
	\end{cases}.
	\eeq
Korzystając z równań~\eqref{eq:cz_F_eS}~i~\eqref{eq:cz_ci_unorm} możemy jeszcze wyznaczyć orbitale~$\pi_1$:
	\beq
	\begin{bmatrix}
	-1 & 1 \\
	1 & -1
	\end{bmatrix}
	\begin{bmatrix}
	c_{11} \\
	c_{21}
	\end{bmatrix}
	\begin{bmatrix}
	c_{21} - c_{11} \\
	c_{11} - c_{21}
	\end{bmatrix}
	=
	\begin{bmatrix}
	0 \\
	0
	\end{bmatrix},
	\eeq
zatem $c_{11} = c_{21} = \frac{1}{\sqrt{2}}$, oraz orbitale~$\pi_2$:
	\beq
	\begin{bmatrix}
	1 & 1 \\
	1 & 1
	\end{bmatrix}
	\begin{bmatrix}
	c_{12} \\
	c_{22}
	\end{bmatrix}
	\begin{bmatrix}
	c_{12} + c_{22} \\
	c_{12} + c_{22}
	\end{bmatrix}
	=
	\begin{bmatrix}
	0 \\
	0
	\end{bmatrix},
	\eeq
więc $c_{12} = -c_{22} = \frac{1}{\sqrt{2}}$. Ostatecznie uzyskujemy dwa orbitale molekularne~$\pi$:
	\beq
	\pi_1 = \frac{1}{\sqrt{2}} (\chi_1 + \chi_2)
	\eeq
o energii~$\alpha + \beta$ oraz
	\beq
	\pi_2 = \frac{1}{\sqrt{2}} (\chi_1 - \chi_2)
	\eeq
o energii~$\alpha - \beta$.

\paragraph{Butadien} Równanie~\eqref{eq:cz_F_eiS} dla cząsteczki butadienu, złożonej z czterech atomów węgla, ma postać
	\beq
	\begin{vmatrix}
	x_i & 1 & 0 & 0 \\
	1 & x_i & 1 & 0 \\
	0 & 1 & x_i & 1 \\
	0 & 0 & 1 & x_i
	\end{vmatrix} = 0,
	\eeq
skąd
	\beq
	\begin{cases}
	\epsilon_1 = \alpha + \sqrt{\frac{3 + \sqrt{5}}{2}} \beta \approx  \alpha + 1\text{,}618 \beta \\
	\epsilon_2 = \alpha + \sqrt{\frac{3 - \sqrt{5}}{2}} \beta \approx \alpha + 0\text{,}618 \beta \\
	\epsilon_3 = \alpha - \sqrt{\frac{3 - \sqrt{5}}{2}} \beta \approx \alpha - 0\text{,}618 \beta \\
	\epsilon_4 = \alpha - \sqrt{\frac{3 + \sqrt{5}}{2}} \beta \approx  \alpha - 1\text{,}618 \beta
	\end{cases}.
	\eeq